日本企業趁中資受阻之機赴美收購

日本企業趁中資受阻之機赴美收購

日本即將發起一波規模最大的赴美收購熱潮。收購顧問紛紛向企業首席執行官建議，趁中國企業受到貿易戰緊張的制約之機，考慮在今年發起交易。

最近幾個月，銀行人士與律師建議加快以美國企業為目標的交易，這與貿易戰言論升溫以及下列看法有關：中國企業的收購企圖將受到美國外國投資委員會(Committee on Foreign Investment in the US，簡稱CFIUS)的阻撓。該委員會負責審查外來投資的國家安全威脅。

這些建議似乎已在發生作用。根據總部位於東京的研究機構Recof的數據，自1月1日以來，日本企業已在美國達成177筆交易，總支出達4.7兆日元（合420億美元），有望打破1990年頭9個月創下的178筆交易的紀錄。

律所Shearman & Sterling駐東京併購律師肯尼思•萊布倫(Kenneth Lebrun)表示：「我肯定告訴我在很多行業的客戶，他們目前基本上不會受到中資爭奪美國資產的影響。5年前，在每一次拍賣資產時，都會有中國競標者願意支付超出其他人30%的價格。」

面對來自中國的戰略性買家減少，花旗集團(Citigroup)駐日本併購主管Yoshinobu Agu補充稱：「對於日本企業而言，最強大的競爭對手現在可能是另一個日本買家。」

上周，芯片製造商瑞薩電子(Renesas Electronics)以72億美元收購美國競爭對手Integrated Device Technology。這突顯出日本收購美國企業的數量增多。

今年早些時候，旭化成(Asahi Kasei)同意以11億美元（包括債務）收購總部位於美國的Sage Automotive Interiors，Recruit Holdings也達成交易，將斥資12億美元收購美國獵頭公司Glassdoor。

但一位東京律師警告稱，日本企業可能會看到當前這種機會不多了。他表示：「我已聽到有公司總法律顧問擔心，美國外國投資委員會最終也可能開始讓日本企業的日子難過。」

日本又黎同一招

買起美國

又話日本就收皮嘅

中資再買日本企業